文件無簽名 港鐵、禮頓被質疑無檢查

2018年10月25日

文件無簽名 港鐵、禮頓被質疑無檢查

Gillard

【本報訊】沙中綫紅磡站調查委員會昨展開第3日聆訊，負責連續牆工程的盈發地基董事Jean-Christophe Jacques-Olivier Gillard繼續作供。

中科大律師數度質問Gillard為何部份連續牆扎鐵紀錄缺少港鐵及禮頓簽名，質疑有關人員根本沒到場檢查；Gillard回應沒有簽名不代表沒有檢查，只是「忘記簽名」，又承認按禮頓指示更改連續牆高度及刪走U形鋼筋，而港鐵最終交予屋宇署的竣工圖卻未有反映有關改動，不過依然獲盈發人員簽署作實。

盈發董事：無簽不代表無到

代表中科的大律師蘇信恩，昨先就連續牆問題盤問Gillard，若螺絲帽與鋼筋之間有少許誤差是否能扭入鋼筋，Gillard答可以，但指螺絲帽與鋼筋需對正（face to face）扭入。蘇再問可接受多大誤差，Gillard初時指不明白其問題，及後再重複螺絲帽與鋼筋需對正扭入。

代表委員會的資深大律師Ian Pennicott前日質詢Gillard，部份連續牆扎鐵紀錄未有齊盈發、禮頓及港鐵3方簽名，蘇信恩昨追問有關問題。Gillard指連續牆內有16個較小的扎鐵鐵籠，由底至高續一連接而成，每個鐵籠完成連接後需港鐵、禮頓及盈發聯合檢查，並在鐵籠連接表格上簽名作實，屬關鍵檢查點之一。

蘇隨即展示多份相關表格，顯示部份只有盈發一方簽署，蘇多番質疑港鐵及禮頓是否不在場，根本沒作檢查。Gillard表示不同意，認為是有人「忘記」簽名或「行開了」，強調沒有簽名不代表沒有檢查，並指港鐵人員經常在場。蘇追問既然港鐵人員經常在場，何以會沒有簽名，Gillard解釋港鐵及禮頓事後有在檢查及測量申請表格上簽署。

港鐵交錯誤竣工圖予屋宇署

Pennicott則針對連續牆高度向Gillard發問，並引述其早前提交的證供，指禮頓在連續牆建造期間，要求盈發將其中5幅東面連續牆的石屎高度降低，即將牆頂的截止高程（Cut off level）興建至+1米水平，令該5幅牆較鄰近其他連續牆的+2.82米水平低。

Gillard指當時不知道改動原因，但認為情況不罕見，因施工期間會因應不同情況作改動；又指當時工程達最後階段，不會就改動更新施工圖則，至完工後會直接製作竣工圖則。

Pennicott隨即展示多張事後由港鐵交予屋宇署的竣工圖則，顯示涉事連續牆截止高程維持+2.82米水平，並非改動後的+1米，而該圖則有盈發員工簽名作實。Gillard隨即指是竣工圖則出錯，堅持當時按禮頓要求，將牆頂建至+1米；又指因改動後的資料未有交予設計部門，竣工圖仍顯示舊有水平。

其後Pennicott再追問連續牆是否有作其他鋼筋改動，Gillard承認早期曾被指示移走牆頂的U形鋼筋，以直鋼筋取代，並將螺絲帽由2行改為3行；至2015年初，盈發又接獲指示要求將U形鋼筋重裝，前後共25至26次，部份情況是在連續牆落石屎前1至2日發生。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
指理據充份才可改沉降標準

下一則
下一則
頂證禮頓剪鋼筋 中科管工被騷擾

指理據充份才可改沉降標準

頂證禮頓剪鋼筋 中科管工被騷擾

報告指荷載測試未能證結構安全鑿驗方案求其 專家要港鐵重交

冇證據唔代表冇做
有證據唔代表我做

我話ok就ok

咁檢查完, 唔收貨,

都可以唔簽名既

張相兩條女好出戲
個姿勢做咩
個鬼佬氣場勁到有風定咩

呢幾個工程佬就醒啦
老細叫你隻眼開隻眼閉，
你走去叫停工程/執番正就實俾人炒
簽左就依家一定俾人放上枱做替死鬼
唔簽就唔洗上身

當然啦

我成撚日都特登唔簽名, 叫我簽都唔撚簽

邊個簽名邊個就奶野